%! Author = chaorn
%! Date = 13.02.24

\section{Verbreitete Schwachstellen und ihre Mitigationen}\label{sec:bekannte-schwachstellen-und-ihre-mitegationen}

\subsection{Brute Force Attacken auf SSH credentials}\label{subsec:fail2ban}
Zur weiteren Verstärkung der Credentials für den ~\gls{ssh} Nutzer \textit{svuser} und, um einer brute-force attacke vorzubeugen,
wird in dieser Sektion die Installation und Einrichtung von fail2ban beschrieben.
fail2ban ist eine open source Software, welche Logdateien scant und anhand der darin enthaltenen ~\gls{ip}-Adresse diese für einen konfigurierbaren
Zeitraum bannt.~\footcite{fail2ban} \\
Installiert werden kann diese Software entweder über das offizielle Github Repository oder für auf Debian basierenden Systemen (oder ähnliche) über den im
Betriebssystem verfügbaren paket manager.
\input{listings/install-fail2ban}

Die Installation beinhaltet das Einrichten eines Hintergrundservice, welcher jedoch initial nicht aktiv ist.
In der bereits vorkonfigurierten Datei \textbf{/etc/fail2ban/jail.conf} existieren Konfigurationen, wie
eine Maximalanzahl für Versuche zum Login über ~\gls{ssh} oder Einstellungen für Zahlreiche andere Webframeworks.
Für bessere Wartbarkeit der Software wird hier eine jail.local Datei angelegt, da bei jedem Update von fail2ban die jail.conf automatisch mit einer
neueren Version überschrieben wird.
\input{listings/jail.local}
\blankline
In der Konfigurationsdatei gibt es einen Eintrag mit dem Namen \textbf{bantime}.
Für viele brute force Attacken spielt Zeit eine große Rolle.
Um es einem Angreifer in diesem Szenario \"den Spaß zu verderben\" wird mit dem Setzen der bantime, nach mehrmaligem Fehlversuch, auf 10 Minuten mit \textbf{bantime=10m}
bereits viel geholfen.
Weitere Konfigurationen können in folgender Form in der \textbf{jail.local} Datei vorgenommen werden.\\
\input{listings/fail2ban-ssh}
Mithilfe dieser Konfiguration ist es nun nicht mehr möglich einen brute force Angriff auf den \gls{ssh}-Port durchzuführen.
Zum Inkrafttreten der Änderungen und zur Aktivierung des ~\gls{ssh}-jails muss der fail2ban Service gestartet werden.
\input{listings/start-fail2ban}